# Установка мода + русификатора на русском

## Устанавливаем Tomb Mod Loader

**Tomb** - загрузчик модов для TCOAAL. Он предоставляет более удобные инструменты для разработки модов.\
Чтобы его установить, необходимо:
1. Если у вас игра со Steam, у вас должна быть последняя версия. Если это так, скачиваем [последнюю версию загрузчика](https://codeberg.org/basil/tomb/releases/download/v0.6.0-beta/tomb.zip).\
Если уж нет, и скачана с альтернативных источников, определите версию игры. Если 2.0.12 и выше, [скачиваем последнюю](https://codeberg.org/basil/tomb/releases/download/v0.6.0-beta/tomb.zip). Если у вас версия 2.0.11 и ниже, скачиваем предыдущую версию загрузчика [0.6.0-beta.4](https://codeberg.org/basil/tomb/releases/download/v0.6.0-beta.4/tomb.zip).
2. Создаём папку для загрузчика в папке с игрой, например `tomb`, и распакуйте в неё содержание архива `tomb.zip`, который вы скачали.
3. В папке с игрой есть `package.json`. Открываем с помощью, например, Блокнота.\
Дальше изменяем в третьей строке (`"main": "www/index.html",`) `www` на `tomb`.\
Сохраняем и закрываем файл.
4. Запускаем, проверяем (должно в левом нижнем углу появится текст), радуемся! Первый и самый важный этап был выполнен.

### Как узнать версию игры
1. Переведите игру из полноэкранного режима в оконный кнопкой `F4`.
2. Смотрите на заголовок окна, там и будет версия.

## Устанавливаем мод Side Dishes

1. Скачиваем последнюю версию `sidedishes.zip` [отсюда](https://codeberg.org/canopy/sidedishes/releases).
2. Создаём папку в `(папка с игрой)\tomb\mods\sidedishes`, распаковываем в ней архив `sidedishes.zip`.\
Убедитесь, что папка названа именно `sidedishes`!
3. Если у вас не Steam версия, пока не запускать.

В итоге у вас должна получится подобная структура:
```
The Coffin of Andy and Leyley/
├── tomb/
│   ├── index.html
│   ├── mods/
│   │   ├── sidedishes/
│   │   │	└── data/
│   │   │	└── img/
│   │   │	└── languages/
│   │   │	└── mod.json
│   │   │	└── README.md
│   │   └── tomb/
│   └── tomb/
```

## Устанавливаем русификатор

1. Скачать последнюю версию русификатора [отсюда](https://codeberg.org/TheVorkMan/sidedishes-russiantranslation/releases).
2. Расспаковать файлы из архива с русификатором в папку мода, согласиться на замену.
3. Если русского языка нету в игре - скачать фанатский и установить в папку `(папка с игрой)\www\languages`\
Моя рекомендация: https://steamcommunity.com/sharedfiles/filedetails/?id=3085337425
4. Убедитесь, что папка с русским переводом игры переименована в `russian` и русский выбран в игре
5. Запускаем, проверяем и наслаждаемся!

## Возможные проблемы
### Вместо текста в диалогах из мода, отображается "код".
Связано с Tomb и его проблемамы с фанатскими переводами.\
Без русификатора - мод не работает ни с каким кроме английского, с русификатором добавляется поддержка русского, но остальные продолжут отображать "код" вместо нормального текста.
Опять же, убедитесь, что папка с русским переводом игры (`(папка с игрой)\www\languages`) переименована в `russian` и русский выбран в игре.\
Тогда текст должен стать нормальным.

Проблемы можно избежать если внимательно читать инструкцию выше.\
Но если ничего не понятно и ничего не помагает, можете присоединится к моему Discord серверу: https://discord.gg/ePJmhXU6uS, вам помогут.